\documentclass[10pt,a4paper,portrait]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{gitinfo2}

% meta data
\author{EG HH - Technik AG}
\title{HowTo: Messaging mit Element}
\date{\today\\Version \gitRel}


% hyperlinks
\usepackage[pdfborder={0 0 0},
   colorlinks=true,
   linkcolor=blue,
   filecolor=magenta,
   urlcolor=cyan]{hyperref}
%\usepackage{url}

\usepackage{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[]{biblatex} % instead of citestyle=verbose-ibid one could always use \fullcite or \footfullcite
% Images
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\graphicspath{ {./_static/} }
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption,graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{paracol}
\usepackage[portrait, top=2cm, bottom=2cm, left=1cm, right=1cm   ]{geometry}

% Number of columns for pictures
\def\colnum{2}

% Image sizes
\def\picscale{0.23}
\newlength{\desktopheight}
\newlength{\desktopwidth}
\newlength{\mobileheight}
\newlength{\mobilewidth}
\setlength{\desktopheight}{1024px}
\setlength{\desktopwidth}{1280px}
\setlength{\mobileheight}{1024px}
\setlength{\mobilewidth}{768px}

\def\copyright{Diese Anleitung ist gemeinfrei nach \href{https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.de}{Creative Commons CC0}. Davon ausgenommen sind die Teile der Bildschirmfotos, die \href{https://element.io/}{Element} zeigen, welches unter der \href{https://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0}{Apache License 2.0} lizensiert ist. }




\listfiles
\begin{document}
\maketitle
\begin{center}
	\href{https://www.ende-gelaende-hamburg.info/technik/Element.pdf}{PDF-Download} • \href{https://www.ende-gelaende-hamburg.info/technik/Element.html}{Online-Version}

	Web: \url{https://www.ende-gelaende-hamburg.info/technik/}
	
	Code: \url{https://codeberg.org/EG-HH/HowTo-Messaging-Element}
\end{center}
\tableofcontents

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.5]{CC0.png}
\end{figure}

\copyright

\newpage
\section{Einführung}

\begin{enumerate}
	\item Matrix, Riot, Element,...? diese vielen Namen, das ist doch alles zu kompliziert...
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{Matrix} ist der eigentliche Kommunikationsweg, so wie E-Mail
		      \item \textbf{Element} ein Programm um Matrix zu \textquote{sprechen}, so wie Thunderbird um Email zu
		            \textquote{sprechen}
		      \item Element hies früher noch \textbf{Riot}, wurde aber im Juli 2020 umbenannt.
	      \end{itemize}

	\item \textbf{Dezentralisierung!} Du kannst dir, genauso wie bei Email, bei jeden beliebigen Matrix-Server (sowas wie @posteo.de, @riseup.net,...) einen Account anlegen und trotzdem mit allen anderen kommunizieren.\newline
	      Eine kleine Auswahl an öffentlichen Servern, such dir einen aus!

	      \begin{tabular}{|c|c|}
		      \hline
		      \textbf{Server URL}                     & \textbf{Web-Adresse}                                                                                                               \\
		      (zum Eingeben in der Element-App)       & (zum Öffnen im Browser)                                                                                                            \\
		      \hline
		      \texttt{https://activism.international} & \url{https://matrix.activism.international}                                                                                        \\
		      \hline
		      \texttt{https://chat.privacytools.io}   & \url{https://element.privacytools.io}                                                                                              \\
		                                              & \href{http://element.privacy2zbidut4m4jyj3ksdqidzkw3uoip2vhvhbvwxbqux5xy5obyd.onion/}{\texttt{http://element.privacy2z... .onion}} \\
		      \hline
		      \texttt{https://matrix.linxx.net}       & \url{https://riot.linxx.net}                                                                                                       \\
		      \hline
		      \texttt{https://matrix.tchncs.de}       & \url{https://chat.tchncs.de}                                                                                                       \\
		      \hline
		      \texttt{https://systemausfall.org}      & \url{https://klax.systemausfall.org}                                                                                               \\
		      \hline
	      \end{tabular}

	      \begin{itemize}
		      \item Um Menschen anzuschreiben brauchst du seine*ihre sogenannte Matrix-ID, zB \texttt{@blaaa:privacytools.io}
		      \item Nur der Benutzer*innen-Name alleine (in dem Fall \texttt{blaaa}) reicht nicht aus.
	      \end{itemize}

	\item \textbf{Günde für Matrix / Element}
	      \begin{itemize}
		      \item Verschlüsselt
		      \item Nicht mit Telefonnummern verknüpft
		      \item Auch ohne Smartphone am Laptop verwendbar
		      \item Dezentrales Netzwerk anstatt eines einzelnen, zentralen – und dadurch mächtigen – Servers
	      \end{itemize}

\end{enumerate}

\section{Element installieren}

\begin{itemize}

	\item Du kannst dir die Element-App für Android, iOS, Windows, Mac und Linux hier herunterladen:\newline
	      \url{https://element.io/get-started}
	\item Du kannst Element aber auch direkt im Browser öffnen. Besuche dazu einfach einen der Links in der Tabelle oben! Das kannst du auch mit dem \href{https://www.torproject.org/download/}{Tor Browser} tun, wenn du deinen Internetverkehr anonymisieren möchtest.\newline
	      Beachte in diesem Fall ganz besonders \autoref{sec:Backup} \nameref{sec:Backup}!
\end{itemize}
\newpage

\section{Account erstellen}

% Spalten erzeugen
% Spaltenanzahl: \colnum
\begin{paracol}{\colnum}
   % Linke Spalte (Desktop)
	\centering
	\begin{figure}[H]
		\caption{Desktop}
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf \textquote{Account erstellen}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-49-05.png}
		\end{subfigure}

		\bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf \textquote{Andere}}, um dir einen Server auszusuchen.}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-51-00.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
   \par
	\begin{figure}[H]
		\ContinuedFloat
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Gib die Server-Adresse ein und klicke auf \textquote{Weiter}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-51-18.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Wähle einen Namen und ein Passwort und klicke auf \textquote{Registrieren}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-52-37.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
   % Spaltenumbruch
	\switchcolumn
   % Rechte Spalte (Mobile)
	\begin{figure}[H]
      \caption{Mobile}
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf \textquote{Beginne}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_33_19.png}
		\end{subfigure}

		\bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf \textquote{Andere}}, um dir einen Server auszusuchen.}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_33_46.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
   \par
	\begin{figure}[H]
		\ContinuedFloat
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Gib die Server-Adresse ein und tippe auf \textquote{Fortfahren} und anschließend auf \textquote{Registrieren}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_34_51.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Wähle einen Namen und ein Passwort und tippe auf \textquote{Weiter}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_36_42.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
\end{paracol}



\newpage
\section{Sicheres Backup einrichten}
\label{sec:Backup}

Mit deinem Namen und deinem Passwort kannst du dich in deinen Account einloggen. Sie sind aber noch nicht genug, um verschlüsselte Nachrichten zu entschlüsseln!

Solange du auf einem Gerät eingeloggt bist, sind auf diesem die Schlüssel gespeichert, mit denen deine Nachrichten entschlüsselt werden können. Wenn du dich mit einem neuen Gerät in deinen Account einloggen möchtest, werden die Schlüssel zwischen den Geräten ausgetauscht. Dabei wirst du möglicherweise aufgefordert, dein Gerät zu verifizieren. Dazu musst du eine QR-Code scannen oder Emojis abgleichen.

Problematisch wird es, wenn du auf keinem Gerät mehr eingeloggt bist. \textbf{Damit in diesem Fall deine Schlüssel und deine Nachrichten nicht für immer verloren sind, musst du vorher ein Backup anlegen!}

% Spalten erzeugen
% Spaltenanzahl: \colnum
\begin{paracol}{\colnum}
   % Linke Spalte (Desktop)
	\begin{figure}[H]
		\caption{Desktop}
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf deinen Avatar.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-53-18.png}
		\end{subfigure}

		\bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf \textquote{Alle Einstellungen}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-53-39.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
	\par
	\begin{figure}[H]
		\ContinuedFloat
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf \textquote{Sicherheit \& Datenschutz}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-54-01.png}
		\end{subfigure}

		\bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke im Bereich \textquote{Sicheres Backup} auf \textquote{Einrichten}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-54-21.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
   % Spaltenumbruch
	\switchcolumn
   % Rechte Spalte (Mobile)
	\begin{figure}[H]
		\caption{Mobile}
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf deinen Avatar.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_37_05.png}
		\end{subfigure}

		\bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf \textquote{Einstellungen}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_37_38.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
	\par
	\begin{figure}[H]
		\ContinuedFloat
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf \textquote{Sicherheit \& Privatsphäre}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_38_50.png}
		\end{subfigure}

		\bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe im Bereich \textquote{Sicheres Backup} auf \textquote{Backup einrichten}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_39_18.png}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
\end{paracol}

Du hast zwei Möglichkeiten, dein Backup zu sichern:

\begin{enumerate}
	\item Mit einem automatisch generierten \textquote{Sicherheitsschlüssel}
	\item Mit einer selbst gewählten \textquote{Sicherheitsphrase}
\end{enumerate}

Den Sicherheitsschlüssel solltest du in einem \href{https://ssd.eff.org/en/module/how-use-keepassxc}{Passwort-Manager} oder einem anderen sicheren Ort speichern.  Als Sicherheitsphrase solltest du \href{https://digitalcourage.de/digitale-selbstverteidigung/sicherheit-beginnt-mit-starken-passwoertern}{ein starkes Passwort} wählen.

% Spalten erzeugen
% Spaltenanzahl: \colnum
\begin{paracol}{\colnum}
   % Linke Spalte (Desktop)
   \begin{figure}[H]
      \caption{Desktop}
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Wähle \textquote{Sicherheitsschlüssel generieren} und klicke auf \textquote{Fortfahren}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-54-40.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Kopiere den Sicherheitsschlüssel in deinen Passwortmanager oder lade ihn herunter und speichere ihn an einem sicheren Ort.\newline
					Klicke auf \textquote{Fortfahren}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-04_23-55-21.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   % Spaltenumbruch
   \switchcolumn
   % Rechte Spalte (Mobile)
   \begin{figure}[H]
      \caption{Mobile}
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf \textquote{Benutze einen Sicherheitsschlüssel}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_39_32.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Kopiere den Sicherheitsschlüssel in deinen Passwortmanager oder speichere ihn an einem sicheren Ort.\newline
					Tippe auf \textquote{Fortsetzen}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_00_41_24.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
\end{paracol}

\textbf{Dein Handy oder ein unverschlüsselter PC sind \emph{kein} sicherer Ort für deinen Sicherheitsschlüssel! Speichere ihn in einem \href{https://ssd.eff.org/en/module/how-use-keepassxc}{Passwort-Manager} oder z.B. auf einem \href{https://digitalcourage.de/digitale-selbstverteidigung/festplatten-verschluesseln}{verschlüsselten USB-Stick}.}

\newpage
\section{Öffentlichem Raum beitreten}

% Spalten erzeugen
% Spaltenanzahl: \colnum
\begin{paracol}{\colnum}
   % Linke Spalte (Desktop)
   \begin{figure}[H]
	    \caption{Desktop}
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf das Plus neben \textquote{Räume}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-26-47.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf \textquote{Öffentliche Räume erkunden}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-26-55.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   \par
   \begin{figure}[H]
      \ContinuedFloat
      \centering
      \begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Gib die Raum-ID ein und klicke auf \textquote{Beitreten}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-27-21.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Evtl. musst du noch einmal auf \textquote{Beitreten} klicken und schon bist du drin!}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-27-49.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   % Spaltenumbruch
   \switchcolumn
   % Rechte Spalte (Mobile)
   \begin{figure}[H]
      \caption{Mobile}
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf das Räume-Symbol $(\#)$.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_24_57.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf den $(\#+)$ Button.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_25_03.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   \par
   \begin{figure}[H]
      \ContinuedFloat
      \centering
      \begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Gib die Raum-ID ein und tippe in der Liste auf den Raum.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_25_11.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Evtl. musst du noch einmal auf \textquote{Beitreten} tippen und schon bist du drin!}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_27_54.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
\end{paracol}

\newpage
\section{Direktnachricht schreiben}

% Spalten erzeugen
% Spaltenanzahl: \colnum
\begin{paracol}{\colnum}
   % Linke Spalte (Desktop)
   \begin{figure}[H]
	   \caption{Desktop}
		\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf das Plus neben \textquote{Personen}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-14-43.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Gib die Matrix-ID der Gesprächspartnerin ein und wähle sie aus den Vorschlägen aus.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-15-09.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   \par
   \begin{figure}[H]
      \ContinuedFloat
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Klicke auf \textquote{Los}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-15-16.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.55\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Jetzt kannst du Nachrichten schreiben.}}
			\includegraphics[height=\picscale\desktopheight,width=\picscale\desktopwidth]{_static/desktop/Screenshot_2020-12-05_00-17-55.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   % Spaltenumbruch
   \switchcolumn
   % Rechte Spalte (Mobile)
   \begin{figure}[H]
      \caption{Mobile}
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf den Button mit Sprechblase und Plus-Zeichen}.}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_05_24.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Gib die Matrix-ID des Gesprächspartners ein und wähle ihn aus den Vorschlägen aus.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_08_26.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
   \par
   \begin{figure}[H]
      \ContinuedFloat
      \centering
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Tippe auf \textquote{Erstellen}.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_08_39.png}
		\end{subfigure}

      \bigskip
		\begin{subfigure}[c]{0.35\textwidth}
			\subcaption{\textbf{Jetzt kannst du Nachrichten schreiben.}}
			\includegraphics[height=\picscale\mobileheight,width=\picscale\mobilewidth]{_static/mobile/VirtualBox_Android_05_12_2020_01_10_11.png}
		\end{subfigure}
   \end{figure}
\end{paracol}


\end{document}
